%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Discussão}
\label{cap:conclusoes}

Durante a última década, novas tecnologias vêm mudando bastante a forma como estatísticos encaram a análise de dados. A utilização de computadores, instrumentos de medição cada vez mais sofisticados e a internet geram um volume de informação cada vez maior, abrindo novas possibilidades em áreas que historicamente sofriam com a escassez de dados. As preocupações que antes giravam em torno de encontrar o modelo mais adequado para os dados e a derivar resultados assintóticos para a construção de intervalos de confiança e testes de hipóteses, foram em certo grau substituídas pelo desenvolvimento de algoritmos que melhor capturam os padrões escondidos nos dados e que possam ser generalizados para além da amostra. Além disso, a necessidade de extrair dados da internet, manipular bases gigantescas e comunicar resultados de forma atraente passaram a frequentar o radar do estatístico.

Essa nova \textit{forma} de se fazer Estatística chamada \textit{Data Science} incorporou diversas ideias interessantes à análise de dados, mas o seu principal requisito é um que sempre fez parte da formação dos estatísticos: a análise crítica. Entender o fenômeno de interesse, o objetivo do estudo, as restrições de cada técnica e ser capaz de avaliar criticamente os resultados é essencial independentemente da abordagem de análise que estamos seguindo.

O aspecto multidisciplinar faz os estudos de poluição do ar um exemplo claro disso. Os principais desafios nessa área envolvem a modelagem de fenômenos naturalmente complexos, e a utilização de modelos muito simples para representá-los pode levar a conclusões no mínimo superficiais e, por consequência, políticas públicas insuficientes.

Neste trabalho, mostramos que os resultados encontrados por \cite{Salvo2014} e \cite{Salvo2017} sobre a associação entre a concentração de ozônio e a proporção de carros a gasolina rodando na cidade de São Paulo podem levar a algumas conclusões equivocadas. O modelo de regressão linear utilizado não captura a relação não linear que modelos mais flexíveis sugeriram existir entre as variáveis. Embora as análises realizadas apontarem que, de fato, o aumento do uso de etanol estar associado com maiores médias diárias de ozônio, entender a forma dessa relação é importante para uma maior compreensão do mecanismo gerador do ozônio e para a criação de estratégias de redução de emissões.

A ausência de padrão no efeito da proporção estimada de carros a gasolina indicada pelo \textit{XGBoost}, o modelo que resultou no melhor ajuste, levanta dúvidas sobre a possibilidade de encontrar um modelo simples e interpretável para explicar a associação desse preditor com a concentração de ozônio e também nos faz questionar qual precisão essa medida representa o uso de etanol em cada região da cidade. Apesar de \cite{Salvo2013} terem realizado um trabalho bem cuidoso para estimar essa quantidade, algumas das suposições feitas são muito fortes, e podem estar gerando bastante ruído quando utilizamos essas estimativas para explicar a concentração de ozônio.

Primeiro, estamos supondo que a proporção de carros a gasolina é a mesma para toda a cidade, o que pode ser falso principalmente para uma metrópole com as dimensões e as desigualdades sociais de São Paulo. Também assumimos que o efeito dessa variável é o mesmo em todas as regiões, o que pode não ser verdade como mostramos ao ajustar um modelo para cada estação de monitoramento. Por fim, não são consideradas medidas de evaporação do etanol nos instantes de abastecimento, o que seria um preditor importante pois é uma das principais fontes de compostos voláteis orgânicos, um dos elementos responsáveis pela formação do ozônio troposférico.

Além disso, também expandimos a análise realizada por \cite{Salvo2017} investigando o efeito da proporção estimada de carros a gasolina e da concentração de ozônio na mortalidade geral em crianças e idosos. Os modelos considerando o uso de gasolina/etanol sugeriram uma associação negativa deste preditor com a mortalidade em idosos. No entanto, mais uma vez os ajustes não identificaram uma relação clara entre as variáveis e, somado ao comportamento sazonal da proporção estimada de carros a gasolina (com maiores valores tendendo a acontecer no verão, ao contrário da mortalidade), é difícil dizer se a associação encontrada não é espúria. Assim como esperado, dada a farta literatura sobre o tema, todos os modelos considerando a concentração de ozônio como variável explicativa sugeriram uma associação positiva entre esse preditor e a mortalidade em idosos. Nenhum dos modelos considerados ajustou bem a mortalidade em crianças, indicando que os preditores considerados não são suficientes para explicar essa variável.

Os resultados nas duas análises mostram, sobretudo, a dificuldade de se analisar dados de poluição do ar, as diversas estratégias existentes para abordar cada problema e o quanto devemos ser cuidados ao interpretar os resultados. Em problemas tão complexos, dificilmente vamos conseguir respostas simples, sendo preferível na maioria das vezes levantar hipóteses em vez de chegar em conclusões.

Esta tese buscou ser uma ponte entre a Estatística e as outras disciplinas que compõem o estudo da poluição do ar. O compartilhamento de conhecimento de forma acessível é essencial para que haja a colaboração entre pesquisadores, direcionando os trabalhos na direção certa. Este esforço continuará, pois há muitos tópicos que não foram abordados aqui, como estudos de previsão, estratégias de imputação de dados ou o uso de modelos de redes neurais. Além disso, novas técnicas e modelos vêm surgindo todos os dias, demandando que a construção dessa ponte seja um processo contínuo, e não parado no tempo.

Ao passo que a ciência cria novas tecnologias, a tecnologia também muda o jeito como fazemos ciência. A Estatística não é diferente.