%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Outras técnicas de aprendizado estatístico}
\label{cap:aprendizado_estatistico}

No Capítulo anterior, discutimos diversas classes de modelos úteis para o ajuste de séries temporais dentro do contexto de poluição do ar. A escolha do modelo, e tudo que envolve essa tarefa, faz parte de um \textit{framework} maior, muitas vezes chamado de \textit{aprendizado estatístico}. O aprendizado estatístico pode ser definido como um conjunto de técnicas utilizadas para extrair informação dos dados. Assim, além da modelagem, também podemos incluir a análise exploratória, discutida no Capítulo \ref{cap:analise-exploratoria}, e as ferramentas que sugerem se o modelo ajustado é ou não uma boa escolha para representar o fenômeno sob estudo. Essas técnicas serão o tema deste Capítulo.

Mais precisamente, discutiremos métodos de reamostragem, seleção de variáveis e regularização. Os métodos de reamostragem geralmente são utilizados para avaliar a performance de um modelo ou prover medidas de acurácia para as estimativas dos parâmetros. Dada uma classe de modelos, os métodos de seleção de variáveis e regularização permitem aumentarmos o poder preditivo e a interpretabilidade do modelo.

\section{Métodos de reamostragem}

- Introdução

	- O que é?
	
	- Para que serve?
	
- Falaremos de validação cruzada e bootstrap

\subsection{Validação cruzada}

- Introdução

- Amostra de validação

- LOOCV

- k-fold cross validation

\subsection{Bootstrap}

- Introdução

	- O que é?
	
	- Para que serve?

\section{Seleção de modelos e regularização}

\subsection{Seleção de variáveis}

\subsection{Regressão ridge e LASSO}