%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Poluição e saúde pública}
\label{cap:saude}

Embora o estudo da poluição do ar só ter passado a ser tratada como ciência no século 20, relatos  milenares de problemas de saúde e ambientais envolvendo a queima de madeira e o derretimento de cobre foram encontrados em cidades como a Grécia antiga e a Roma antiga \citep{Jacobson2002}. Nos países que formam o Reino Unido, há registros descrevendo as consequências da queima de madeira, carvão e o derretimento de metais ao longo de toda a Idade Média. A criação das máquinas a vapor no século XVII e XVIII e a utilização de combustíveis fósseis iniciada no século XIX pioraram os eventos de poluição do ar nos países industrializados, exigindo a criação de regulamentações e órgãos de controle e monitoramento  \citep{Jacobson2002}.

No último capítulo, discutimos estudos que associavam os índices de poluição ao uso de combustíveis. Agora, o foco será o impacto da poluição do ar na saúde pública. A literatura contemporânea sobre o tema é vasta. \cite{SchwartzDockery1992}, por exemplo, concluíram que a concentração de partículas suspensas no ar estava positivamente associada com a mortalidade no dia seguinte em Steubenville, Ohio. \cite{Saldiva1995} encontraram associação positiva entre a mortalidade diária em idosos (com idade maior que 65 anos) e a concentração de PM10. Os autores não concluíram não existir um nível seguro para a concentração do poluente no cenário estudado. \cite{Peters2000} estudaram a chance de intervenções de desfibriladores cardiovasculares implantados em pacientes com histórico alto de arritmia. A partir dos resultados de um modelo logístico, eles concluíram que havia associação positiva entre o aumento de óxidos de nitrogênio e o número de arritmias que geravam intervenções. \cite{Hoek2002} acompanharam uma coorte de 5000 holandeses entre 55 e 59 para investigar a associação entre exposição a material particulado e morte por doenças cardiopulmonares. Os autores concluíram que o risco de morte estava associado com os níveis atmosféricos do poluente e, mais consistentemente, com viver perto de vias de tráfego intenso. Utilizando uma função de impacto na saúde, \cite{Fann2012} estimaram que 80 mil mortes prematuras seriam evitadas se os níveis de PM2.5 nos Estados Unidos fossem reduzidos em 5 $\mu g/m^3$ e que, em 2005, os níveis de PM2.5 causaram cerca de 130 mil mortes prematuras em pessoas com mais de 29 anos de idade. \cite{Cox2012}, no entanto, em nota ao editor, afirmou que \cite{Fann2012} interpretaram coeficientes de dose-resposta como se eles representassem relações causais entre a concentração de poluentes e o número de mortes. Segundo o autor, a análise realizada por \cite{Fann2012} não garante a causalidade proposta em suas conclusões, que deveriam ser interpretadas apenas como associação estatística.

Neste capítulo, utilizaremos dois problemas como exemplo. Primeiro, vamos expandir a análise do capítulo anterior e avaliar se a proporção estimada de carros rodando a gasolina está associada com a mortalidade na cidade de São Paulo, com foco em crianças e idosos. Em seguida, avaliaremos também o efeito do material particulado na mortalidade.

%Referências de PM/mortalidade: \cite{Chang2017}.

\section{Etanol, ozônio e mortalidade}

No último capítulo, utilizamos os dados disponibilizados por \cite{Salvo2017} para estudar a relação entre a proporção estimada de carros bicombustíveis rodando a gasolina na cidade de São Paulo e a concentração troposférica de ozônio. As análises feitas tanto pelos autores quanto aqui levantaram indícios de um efeito protetor da gasolina, isto é, o aumento do uso de gasolina estaria associado com uma diminuição da concentração de ozônio. Enquanto \cite{Salvo2017} estimaram uma relação linear entre as variáveis, os modelos do capítulo anterior sugeriram que essa associação é não-linear, sendo que sua direção e intensidade podem depender da proporção de carros rodando a gasolina na cidade.

Em um primeiro momento, dado o impacto da poluição por ozônio na saúde pública, é razoável pensarmos em políticas públicas visando um maior controle do uso do etanol, com o objetivo de diminuir os níveis do ozônio. Contudo, \cite{Salvo2017} mostraram também que o aumento da proporção estimada de carros a gasolina está associado com o aumento de partículas finas, enquanto \cite{Salvo2014} mostraram que o aumento dessa variável está associada com maiores concentrações de monóxido de carbono e de nitrogênio. Sendo assim, é interessante avaliarmos a associação da proporção estimada de carros a gasolina diretamente na mortalidade, investigando assim o impacto do uso de etanol na saúde pública. Além disso, podemos utilizar a concentração de ozônio agora como preditor para explicar a variação da mortalidade e comparar se o uso de etanol e a concentração de ozônio impactam a mortalidade da mesma forma.

Para cumprir esses objetivos, vamos utilizar os dados climáticos e de poluição disponibilizados por \cite{Salvo2017} e dados de mortalidade extraídos do \href{http://www2.datasus.gov.br/DATASUS/index.php?area=060701}{Sistema de Informações de Mortalidade} (SIM) do DATASUS, a plataforma de tecnologia da informação do Sistema Único de Saúde. O período avaliado será novamente de 2008 a 2013. Seguindo diversos estudos \REF, controlaremos as condições climáticas, a tendência e a sazonalidade através das seguintes variáveis: temperatura, umidade, dia da semana, mês (ou estação do ano), indicador de dia útil e termo tendência.

Embora a poluição esteja associada com morbidade e mortalidade em geral, alguns grupos merecem atenção especial. Segundo relatório da OMS \citep{WHO2004}, crianças (até 5 anos) são mais suscetíveis aos efeitos adversos da poluição pois, entre outros fatores, elas respiram uma maior quantidade de ar proporcionalmente ao seu peso do que adultos, costumam praticar mais atividades físicas ao ar livre e possuem sistema imunológico pouco desenvolvido. Idosos compreendem outro grupo de risco, sendo altamente vulneráveis a casos extremos de poluição devido a maior incidência de doenças pré-existentes e sistema imunológico vulnerável. Assim, analisaremos tanto dados de mortalidade para a população em geral quanto para esses dois grupos.

A seguir, ajustaremos alguns modelos para avaliar a associação da mortalidade com a proporção estimada de carros a gasolina. Em seguida, ajustaremos modelos utilizando a concentração de ozônio como preditor para comparmos os resultados obtidos.

\subsection{Modelo linear Poisson}

\subsection{Modelo aditivo Poisson}

\subsection{Modelo ARIMA e regressão linear}

\subsection{Outras análises realizadas}

\subsection{Associando mortalidade e concentração de ozônio}

\section{Material particulado e mortalidade}