%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

%Na cidade de São Paulo, nas manhãs de dias secos, podemos observar uma grande faixa cinzenta entre o céu e a linha do horizonte. Saindo de casa, em vias movimentadas, vemos a harmonia dos escapamentos de motos, carros, ônibus e caminhões ao emitirem nuvens negras de gases sufocantes. Talvez, ao longo do trajeto, ainda passemos ao lado de alguma fábrica para testemunhar as incessantes colunas de fumaça tóxica que saem de suas chaminés.
%
%Situações como essas fazem cada vez mais parte do nosso cotidiano. Sempre que nos deparamos com elas, pensamos inconscientemente em não respirar. Infelizmente, não é possível. Precisamos de ar. Em média, respiramos cerca de 30 mil vezes por dia --- 50 mil se praticamos exercícios. Para piorar, os poluentes se dissipam rapidamente, tornando o problema invisível na maior parte do tempo. Vivemos sem saber exatamente o que estamos respirando e qual o mal que esse ar nos faz. Sofremos diariamente com os efeitos imediatos da poluição e nos acostumamos com eles. E costumamos nos preocupar com as consequências de longo prazo apenas quando já é tarde demais. 
%
%Se quisermos viver em um meio ambiente mais limpo, saudável e sustentável, sem abrir mão de diversos confortos, estudar esse tema é indispensável.

A poluição do ar, considerada pela Organização Mundial da Saúde (OMS) como o maior risco ambiental à saúde humana, é responsável por aproximadamente 7 milhões de mortes por ano, um oitavo do total global \citep{WHO-pollution-2012}. Poluentes como óxidos de carbono, nitrogênio e enxofre, ozônio e material particulado trazem diversos prejuízos à nossa qualidade de vida e ao equilíbrio do planeta. Eles são agentes sistemáticos em afecções como irritação dos olhos, obstrução nasal, tosse, asma e redução da função pulmonar. À exposição contínua estão associadas diversas doenças respiratórias e cardiovasculares, problemas digestivos e no sistema nervoso, câncer e aumento da mortalidade infantil \citep{EC1999}. 

No meio ambiente, a poluição do ar causa dois problemas de grande preocupação: o efeito estufa, relacionado ao aumento da temperatura média do planeta, e a destruição da camada de ozônio, aumentando a incidência de radiação solar nociva na superfície terrestre.

As taxas elevadas de poluição do ar geralmente são produto de políticas não sustentáveis em setores como transporte, energia, saneamento e indústria. A escolha de estratégias favoráveis à saúde pública e ao meio ambiente costuma esbarrar em interesses econômicos, mesmo quando a redução a longo prazo nos gastos com tratamentos de saúde poderia gerar números positivos nesse balanço. 

Como discutido em \cite{Zannetti1990}, os estudos de poluição do ar são de extrema importância, pois a partir deles podemos

\begin{itemize}
	\item acompanhar as concentrações dos poluentes ao longo do tempo;
	\item levantar evidências para a criação de leis de controle de emissão;
	\item avaliar os impactos de novas legislações;
	\item determinar e responsabilizar fontes atuais de poluição;
	\item selecionar regiões para futuras fontes de poluição, minimizando o impacto ambiental;
	\item prever e controlar episódios severos de poluição a partir de estratégias de intervenção;
	\item investigar o efeito da concentração de poluentes na saúde pública, principalmente em grupos de risco como crianças, gestantes e idosos;
	\item desenvolver soluções mais limpas (ou menos poluentes) que ainda sejam economicamente viáveis.
\end{itemize}

A maioria dos estudos de poluição do ar utiliza modelagem, que pode envolver tanto modelos físicos quanto modelos matemáticos. Os modelos físicos correspondem a experimentos laboratoriais que tentam representar os fenômenos naturais. Já os modelos matemáticos são construções teóricas (analíticas ou numéricas) que visam descrever da forma mais precisa possível o fenômeno natural. Esses modelos também podem ser divididos em duas classes: determinísticos e estatísticos. Os modelos determinísticos, geralmente formulados a partir de equações de balanço químico, descrevem matematicamente os processos atmosféricos. Os modelos estatísticos utilizam observações coletadas sobre os agentes envolvidos (ou supostamente envolvidos) no processo para inferir relações entre eles e produzir previsões. Nesta tese, abordaremos apenas essa última classe de modelos.

A literatura sobre modelagem em estudos de poluição do ar é vasta. \cite{Carslaw2007}, por exemplo, modelaram concentrações diárias de óxidos e dióxidos de nitrogênio, monóxido de carbono, benzeno e 1,3-butadieno para avaliar a tendência das concentrações desses poluentes durante o período de 1998 a 2005 no movimentado centro de Londres. \cite{Beer2011} analisaram dados de morbidade e mortalidade para estudar os impactos à saúde ao se utilizar etanol como aditivo na gasolina em regiões urbanas da Austrália, medindo níveis de ozônio, dióxido de nitrogênio e material particulado em câmaras de poluição. \cite{Kloog2012} utilizaram medidas de profundidade óptica de aerossóis feitas por satélites para prever concentrações diárias de material particulado na costa leste dos Estados Unidos. \cite{Belusic2015} estudaram a relação das concentrações horárias de monóxido de carbono, dióxido de enxofre, dióxido de nitrogênio e material particulado com as condições climáticas da cidade de Zagrebe, na Croácia.

Embora os estudos citados ataquem diferentes problemas de poluição do ar, suas conclusões --- e a de muitos outros, como \cite{Chang2017}, \cite{Gleice2001a,Gleice2001b}, \cite{Lin1999}, \cite{SchwartzDockeryNeas1996}, \cite{Katsouyanni1996}, \cite{Saldiva1994,Saldiva1995}, \cite{Schwartz1994,Schwartz1996}, \cite{SchwartzDockery1992} e \cite{SchwartzMarcus1990} --- apontam na mesma direção: precisamos diminuir as emissões de poluentes.

Como a formação de poluentes envolvem reações químicas complicadas, difíceis de serem reproduzidas em laboratórios por nem sempre conseguirmos controlar todas as variáveis que as compõem, as grandes cidades acabam se transformando em grandes laboratórios naturais para os estudos de poluição do ar. É comum túneis servirem como um "ambiente controlado" para a coleta de dados e estações de monitoramento serem instaladas próximas a grandes vias e zonas industriais. Com a disponibilidade de dados meteorológicos e de tráfego, é possível avaliar grande parte dos fatores que influenciam na formação dos poluentes. 

Nesse sentido, uma das maiores dificuldades no estudo de dados de poluição atmosférica está no grande número de efeitos confundidores. Em áreas urbanas, pode existir uma complexa mistura de fatores que contribuem para a formação e dispersão dos poluentes. Diversas variáveis podem ser consideradas: clima, tráfego, química atmosférica local, mudanças climáticas sazonais, feriados ou eventos esporádicos na cidade (que podem alterar o fluxo do trânsito), tamanho e idade da frota de veículos, emissões evaporativas, entre outras. Além do grande número de variáveis, a relação entre elas pode não ser muito simples, exigindo o uso de modelos mais flexíveis, que geralmente deixam a modelagem mais desafiadora. E também não é rara a presença de dados omissos ou grandes períodos sem observação, dificultando ainda mais a análise. 

%Embora diferentes técnicas estatísticas venham sendo empregadas na modelagem de dados de poluição atmosférica, nenhuma delas é robusta o suficiente para atacar sozinha todos essas dificuldades. A depender da característica do problema, precisamos formular estratégias que envolvam a combinação de duas ou mais técnicas, e, às vezes, até metodologias que ainda não são usadas no contexto de poluição do ar.

Na literatura, muitos estudos de poluição do ar utilizam metodologias estatísticas usuais, como modelos de regressão linear \citep{Salvo2014, Salvo2017}, modelos lineares generalizados \citep{Gleice2001b, Lin1999, Saldiva1995, Saldiva1994, SchwartzDockery1992}, modelos aditivos generalizados \citep{Carslaw2007,Gleice2001a, Gleice2001b,Schwartz1994,Schwartz1996,SchwartzDockeryNeas1996} e modelos para séries temporais \citep{Shumway1982,SchwartzMarcus1990,Katsouyanni1996}. A escolha de uma estratégia de análise adequada é muito importante, pois dados de poluição do ar\footnote{Consideraremos tanto séries de poluentes quanto dados epidemiológicos (número de mortes ou casos de doenças associadas à poluição do ar).} usualmente violam as suposições associadas a esses modelos. \cite{Salvo2014}, por exemplo, utilizam um modelo de regressão linear, cujo ajuste assume suposições nem sempre razoáveis em problemas reais. De uma forma geral, autocorrelação, heteroscedasticidade, superdispersão, tendência, sazonalidade, componentes espaciais, variáveis com erro de medida e grandes períodos sem observação (ou muitas observações omissas) são características comuns em dados de poluição do ar e precisam ser identificadas e contempladas pelo modelo escolhido.

Modelos de regressão linear \citep{Hastie2008} são uma boa alternativa devido à facilidade de implementação e interpretação de seus coeficientes. Além disso, grandes intervalos sem observações não geram maiores problemas no processo de estimação, já que as observações não são interpretadas como uma série. Por outro lado, a concentração de poluentes costuma ser autocorrelacionada, tornando a suposição de observações independentes muito restritiva. Os modelos lineares generalizados \citep{Nelder1972} flexibilizam a suposição de homoscedasticidade, permitindo modelar também a dispersão dos dados, mas ainda estão restritos a observações independentes. Em geral, os efeitos temporais são representados por variáveis indicadoras para a hora do dia, dia da semana, semana do ano etc. Nessa abordagem, muitas vezes é difícil especificar quais termos devem ser incluídos no modelo e determinar se eles realmente controlam esses componentes.

Os modelos aditivos generalizados \citep{Hastie1990} são uma boa alternativa nesse contexto. Eles permitem incluir termos não-paramétricos para ajustar uma curva suavizada da resposta em função do tempo, controlando os efeitos sazonais e de tendência, e um componente paramétrico para associar as variáveis explicativas à variável resposta. No entanto, esses modelos exigem mais dados para a estimação precisa das funções não-lineares e  grandes períodos sem observação atrapalham o ajuste, pois a curva suavizada é suposta contínua durante todo o intervalo de variação do preditor.

Modelos para séries temporais acomodam bem os componente temporais, como sazonalidade e autocorrelação, sendo bastante utilizados para previsão. Contudo, não são usualmente muito flexíveis para capturar relações complexas entre os preditores e a variável resposta.

Nos últimos anos, a abordagem conhecida como \textit{machine learning} vem ganhando bastante notoriedade por criar estratégias de análise robustas para modelagem preditiva, em especial por incluírem conceitos como sobreajuste, validação cruzada e regularização, tidos como essenciais no contexto de predição. Embora diversas técnicas possam ser generalizadas para além da modelagem preditiva, ainda há muita confusão e resistência na sua utilização para inferência, principalmente pela falta de interpretabilidade dos modelos mais famosos. 

%Modelos de rede neurais também têm se destacado bastante por resolverem problemas complexos ou melhorarem consideravelmente as soluções existentes, mas não são aplicadas em problemas de inferência por não serem interpretáveis. 

Em estudos de poluição do ar, podemos encontrar alguns trabalhos mais recentes que aplicaram essa abordagem, sobretudo, é claro, em problemas de previsão \citep{Elangasinghe2014, Cortina2015, Feng2015}. O uso contudo ainda é insipiente e há bastante espaço para aprimorar a modelagem inferencial utilizando \textit{machine learning}. \cite{Chen2017}, por exemplo, utilizaram árvores de decisão para associar exposição à poluição do ar com habilidades cognitivas em crianças, nos Estados Unidos, que, apesar de serem altamente interpretáveis, poderiam ter sido substituídas por modelos mais precisos. Já \cite{Polezer2018} utilizam redes neurais para investigar a associação entre material particulado e doenças respiratórias, mas não utilizaram métodos de interpretar para estudar o sentido e a força dessa associação.

O objetivo desta tese é criar e discutir estratégias robustas para a análise de dados de poluição do ar, avaliando em quais contextos as metodologias usuais são adequadas e podem ser aplicadas e propondo abordagens com técnicas mais recentes, como as técnicas de \textit{machine learning}, ainda pouco utilizadas na análise de dados de poluição. Os resultados deste trabalho visam criar uma ponte entre a modelagem estatística e a pesquisa em poluição do ar, auxiliando pesquisadores de outras áreas que têm pouco contato com a Estatística. Dado seu carácter multidisciplinar, é essencial que existam materiais acessíveis sobre cada uma das disciplinas que compõem esse campo de pesquisa para o adequado desenvolvimento dos trabalhos, aumentando a chance de criação de políticas públicas que promovam melhorias na saúde pública e na nossa relação com o meio ambiente.
 
Com essa finalidade, utilizaremos conjuntos de dados reais para apontar as vantagens e desvantagens de cada metodologia, gerando estratégias de análise que contemplem as principais dificuldades encontradas na prática. Também aplicaremos técnicas de \textit{machine learning} pouco ou ainda não utilizadas no estudo de séries de poluição do ar, como validação cruzada e regularização.  

No Capítulo 2, discutiremos a análise exploratória de dados de poluição, com o objetivo principal de diminuir a complexidade do problema para facilitar a busca de informações relevantes sobre o fenômeno estudado. No Capítulo 3, apresentaremos modelos usuais utilizados no ajuste de dados de poluição. No Capítulo 4, discutiremos técnicas de modelagem preditiva úteis também para modelagem inferencial. Nos Capítulos 5 e 6, aplicaremos diversas estratégias discutidas nesta tese em estudos reais de poluição do ar. No Capítulo 7, apresentaremos formas de se extrair dados públicos de poluição do ar da internet. Por fim, no Capítulo 8, concluiremos a tese discutindo e sumarizando os pontos mais importantes. 

O texto a seguir busca ser acessível a pesquisadores de diversas áreas, sem abandonar o formalismo matemático. Um certo grau de conhecimento estatístico será exigido em muitos pontos.   \cite{Hastie1990, James2013} são ótimos livros para consulta. A parte computacional deste trabalho foi realizada integralmente no programa estatístico R \citep{R2016}, sendo \cite{R4DS2017} uma excelente referência.
