%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Outras técnicas de aprendizado estatístico}
\label{cap:aprendizado_estatistico}

\begin{flushright}
	\textcolor{gray}{
		\begin{tabular}{r}
			There are no routine statistical questions, \\
			only questionable statistical routines. \\
			--- Sir David Cox			
		\end{tabular} 
	}
	\vspace{5mm}
\end{flushright}

No Capítulo anterior, discutimos diversas classes de modelos úteis para o ajuste de séries temporais dentro do contexto de poluição do ar. A escolha do modelo, e tudo que envolve essa tarefa, faz parte de um \textit{framework} maior, muitas vezes chamado de \textit{aprendizado estatístico}. O aprendizado estatístico pode ser definido como um conjunto de técnicas utilizadas para extrair informação dos dados. Assim, além da modelagem, também podemos incluir a análise exploratória, discutida no Capítulo \ref{cap:analise-exploratoria}, e as ferramentas que sugerem se o modelo ajustado é ou não uma boa escolha para representar o fenômeno sob estudo. Essas técnicas serão o tema deste Capítulo.

Mais precisamente, discutiremos métodos de reamostragem, seleção de variáveis e regularização. Os métodos de reamostragem geralmente são utilizados para avaliar a performance de um modelo ou prover medidas de acurácia para as estimativas dos parâmetros. Dada uma classe de modelos, os métodos de seleção de variáveis e regularização permitem aumentarmos o poder preditivo e a interpretabilidade do modelo.

\section{Métodos de reamostragem}

- Introdução

	- O que é?
	
	- Para que serve?
	
- Falaremos de validação cruzada e bootstrap

\subsection{Validação cruzada}

- Introdução

- Amostra de validação

- LOOCV

- k-fold cross validation

\subsection{Bootstrap}

\textit{Bootstrap} é uma poderosa ferramenta estatística utilizada para quantificar incertezas associadas a estimadores e modelos estatísticos. \cite{Salvo2014} e \cite{Salvo2017}, por exemplo, utilizaram essa técnica para estimar o erro-padrão dos coeficientes do modelo de regressão linear ajustado para associar a concentração de ozônio na cidade de São Paulo com a proporção estimada de veículos bicombustíveis rodando a gasolina. Segundo os autores, o bootstrap foi utilizado para contemplar a variação causada pelo erro de medida presente na estimação da proporção de carros rodando a gasolina e na medição das condições climáticas.

O bootstrap consiste em gerar novas amostras sorteando repetidamente novas observações do conjunto de dados original. Para cada amostra, podemos ajustar o modelo escolhido, obtendo assim uma amostra dos coeficientes. A estimativa de bootstrap do erro-padrão de cada coeficiente, por exemplo, é dada pelo desvio-padrão das estimativas obtidas.

Mais informações sobre o bootstrap podem ser encontradas em \cite{James2013}.

%Essa técnica pode ser utilizada, por exemplo, para estimar o erro-padrão dos coeficientes de um modelo de regressão.

\section{Seleção de modelos e regularização}

\subsection{Seleção de variáveis}

\subsection{Regressão ridge e LASSO}